【抗暴之戰】港人冰室起義資源分享 上限每周$700 助抗爭年輕人解困

年輕人勇於站在抗爭最前線，觸動不少成年人，有和理非變勇武聲援，又有人自發組家長車管接管送各司其職，新近就有名為「香港人冰室資源分享」的組織成立，由有心人注資，租下工廈單位，審批要「快狠準」，儼如民間社署，向因抗爭而面對經濟困難的年輕人提供現金券及定額八達通，每星期以700元為上限，暫解食和行的燃眉之急。據了解，參與成立工作室的，既有前線社工，也有為抗爭者提供免費法律支援的律師及商人，落實以社區資源共享方式，在非常時期，與年輕人共渡難關。

香港人冰室資源分享社交媒體專頁周一（25/11）正式運作，以一幅寫着「光復香港 時代革命」的插畫為專頁標記，報稱慈善性質，開宗明義「希望守護香港年輕人」，讓小孩子溫飽，甚至願意長期承擔醫藥費，承諾「面對亂世選擇用良心做決策」等。同為「冰室」，業務大不同，自反修例風波以來，一直瞓身支持年輕人的龍門冰室老闆張俊傑，在接受《蘋果》查詢時，就笑說兩間冰室雖然都以香港人優先，但並無直接關係。

而對於是否「幕後金主」，張俊傑沒否認也沒承認，只說今日香港，「每個真香港人都希望出一分力」，他表示過去不少有心人到小店吃飯，結賬時往往放低多於飯錢的鈔票，叮囑代請年輕人食飯，由於數量不少，故已下令員工不能代收，但今後會在5間分店的收銀機旁放置「心意箱」，權充中介平台，並承諾會將箱內心意直接轉「香港人冰室資源分享」，轉交有需要的年輕人。此外，由於近日天氣轉冷，他表示龍門冰室位於紅磡的分店，亦會代收適合年輕人的二手外套，轉交有需要的年輕人手上。

如此，大抵有搞革命的氣概了。百多年前，香港商人捨命投入家產，始有後來的起義；如今，各路人馬組成的工作室，其實在部份非公開的家長谷早廣泛流傳，任何25歲以下年輕人或被捕人士，經由社工在內的團隊通過簡單審批程序，包括提供年齡、姓名和基本背景資料，可獲批每星期550元現金券和150元面額的八達通等，不會有現金交收，避免承擔不必要的法律風險。本身是律師的Hermes，是工作室的義務法律顧問，他表示早前因協助一名被捕年輕人而認識發起人，認同工作室理念，所以加入成為一分子。

據知，工作室已獲有心人首階段注資30萬元作起動資金，目標是支持抗爭者基本生活，與現時612基金和星火等主要提供法律支援沒重叠。除現金券，月中已在九龍東租用一單位，備梳化床和浴室，以供抗爭者有需要時可休息及淋浴。不願透露身份的其中一名成員謂，眼見不少年輕人因政見不同而與家人鬧翻，遭經濟封鎖無家可歸，希望藉實際支持，讓年輕人感受到社會關心，更希望吸引更多同路人與年輕人繼續同行。

「宗旨其實係網頁上面咁寫：希望下一個幫助人的是你，呢啲年輕人，今日受過別人恩惠，他朝搵到錢要幫有需要嘅人，就係咁簡單。」成員都說，抗爭道路漫長，隨時是數月甚至數年，就算最終林鄭下台，亦不代表運動告一段落。事實上，歷時近半年的反修例運動，就是在區選泛民大勝後，如何繼續走下去，也是必須反思的難題。由街頭回歸選舉、發展黃色經濟圈等，也是選項。與家人鬧翻的文仔，因一場逆權運動而淪為雙失，現僅靠疼錫他的阿姨接濟生活，對於新成立的工作室，他直言在圈子內有所聞，最初亦擔心工作室是「陷阱」，後透過不同途徑確認搞手身份，較為安心，有需要時亦會去申請。

一直支持抗爭年輕人的龍門冰室老闆張俊傑，直言運動發展到今日，一直思考可做到甚麼。「一開始推出免費學生餐，就係睇到好多學生同年輕人，因為同屋企人政見不同，被經濟封鎖唔畀零用錢、又唔畀佢返去屋企，搞到無錢食飯無地方瞓，希望可以幫到佢哋，再慢慢演變落去，就喺幾間餐廳門口擺啲嘢食嘢飲、提供唔同嘅資源，但係慢慢就聽到好多人留言，話有啲年輕人真係有需要你幫，但因為唔好意思，所以唔嚟食呢個免費餐；而擺喺門口嘅嘢食嘢飲，亦都係畀一啲無需要嘅人攞咗去，甚至變賣變成錢，失去原來嘅意義。」

張俊傑直言認同「資源分享」的原則，強調「只要係幫到年輕人嘅事，我一定支持」，「過去好多客人嚟我哋舖頭食嘢，成日係食50蚊但畀100蚊就走咗去，我哋夥計追出去，就同我哋講，話想出少少力，幫吓啲小朋友。既然係咁，我不如乾脆放個箱喺度，大家嚟食嘢就好，想幫小朋友嘅錢或者現金券，就放喺呢個箱度，我哋會直接交去工作室。」張謂提供學生餐始終較被動，遇到就幫，遇不到就只能自生自滅，認為一個公開的平台，有實際需要。

「612同星火，其實都做緊法律援助嘅工作，但審批相對繁複，可能因為被捕嘅人實在太多，有啲需要真係未必照顧到，我親身嘅經歷係，上次紅磡拉咗70個細路，而星火就只可派兩位律師落去幫佢哋做擔保，好明顯資源亦不足，後來輾轉我先搵咗位律師朋友，幫我夥計個女搞踢保。」面對亂局，他認為不同人可各司其職，除了法律援助，香港人最基本就是衣食住行：「我有個理想，希望可以資源分享，由有心人擺一筆錢落去，做基本營運資金，而我亦會諗辦法每日貢獻部份錢落去，等佢可以繼續運作，幫到有需要嘅人。」

張說心目中的資源分享工作間，會有一幅連儂牆，受惠的年輕人可以協助裝飾和幫手設計文宣、管理網站，甚至協助宣傳公民意識，用工作換取報酬。「我接觸嘅年輕人，大部份都好有骨氣，唔好意思白白攞資助……可能一開始資源分享嘅資金唔大，咁咪睇餸食飯，先集中喺食同行方面，提供各樣嘅飯券又或者一啲交通資助，等佢哋可以保持到正常日常嘅生活，第日當然希望發展落去，可以做到真係照顧到衣食住行各方面。」

除了現金券，他說亦想製造就業機會：「因為今次運動，好多人被捕停學或失去職業，原本可以做醫生、律師；有消防員因為咁無咗份工，如工作室可提供受薪職位，甚至成為受薪董事，負責審批的工作，就可運用資金去幫有需要嘅年輕人，佢哋感同身受，更加知道邊啲人應該幫……其實大學讀嗰樣，到出嚟做嘢，未必真係要做嗰科嘅工作。」就如他，大學讀精算，卻跑了去搞茶餐廳，他笑說條條大路通羅馬，只在乎跌倒時是否有人願意扶一把。

「今日可能你需要人哋幫你，但到將來你搵到錢，就到你幫番有需要的人，呢樣嘢其實喺香港係失傳咗好耐，我以前屋企好窮，無得食都係隔籬屋鄰居煮埋，然後叫你去食，無佢哋幫忙可能都無今日嘅我。」物換星移，一場運動，香港面目全非，藍黃大戰、警民關係惡劣，但有失也有得，就如這種守望相助的人情味，阿傑說以為早已失傳，但在今日已無法回頭的香港，他期望否極泰來，可在社區再現。

推

點課金？

我諗你要自己用TG嚟同佢哋溝通啦

自推 1/10

自推2/10

Pish

推！

即係出錢助養山區兒童就搵佢？

nice

點解政府同藍絲到依家都未清醒?
就算手足玩雞尾酒，養鶳，
但都仍然有海嘯咁勁嘅民意，
連區議會都可以玩到班保皇爛閪，
再加上依家黃色經濟圈，
真係遲早架空成個政府唔係夢...

push

我覺得可以試吓，至少多個途徑幫手

Push

自推 3/10

每個餐室收銀前有個細箱(冇寫捐款箱，要問收銀姐姐)入落去就得，食完早餐順手入啦

Thx for sharing

呢個一定要推，重要過法律援助